<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Life on barabara diary</title><link>https://diohabara.github.io/tags/life/</link><description>Recent content in Life on barabara diary</description><generator>Hugo</generator><language>ja</language><lastBuildDate>Thu, 01 Jan 2026 21:08:50 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://diohabara.github.io/tags/life/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>飛行機の中にお哲学者さんはいませんか？</title><link>https://diohabara.github.io/blog/use-money-after-free/</link><pubDate>Thu, 01 Jan 2026 21:08:50 +0700</pubDate><guid>https://diohabara.github.io/blog/use-money-after-free/</guid><description>&lt;h2 id="tldr"&gt;TL;DR &lt;a href="#tldr"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;太陽のせい&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;哲学とは医療だ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;コンピュータサイエンスで哲学をしろ&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="パターン哲学バタイユです"&gt;パターン哲学、バタイユです &lt;a href="#%e3%83%91%e3%82%bf%e3%83%bc%e3%83%b3%e5%93%b2%e5%ad%a6%e3%83%90%e3%82%bf%e3%82%a4%e3%83%a6%e3%81%a7%e3%81%99"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;ハル、この記事はアンサー記事だ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;友人が最近下のような記事を書いていた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://haru0017.github.io/blog/posts/type1-scholarship-not-keeping-up-with-inflation/"&gt;インフレに合わせて第一種奨学金の金額を上げろ&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;趣旨は「無キャ実家住みは出費が少なくて金が溜まってしまうがなんか心持ちが悪いので金を使いたいけど使うものがない」というものだ。一応、本題は「親戚にお年玉を渡したら喜んでくれた」らしいが。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;まず、その感覚は真っ当だ。「なんかお金を使いたい」という感覚が生まれてしまうのは人間の性なのだ。そして、それを批判したのが哲学者バタイユだ。&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;バタイユは、過剰な富が諸問題の根源になり得ると主張した。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そもそも富の源泉はなんだろう？火星や水星に富はあるか？私の知る限りはない。地球は太陽とちょうど良い距離にあり、太陽光という余剰エネルギーを利用できる。だから、富が生まれ余りを発散させようとするのは自然であり、それ自体は必ずしも問題ではない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;問題は発散の仕方である。バタイユは、人類が浪費のために生贄や戦争を選んできたと主張した。&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;
一方で、生贄や戦争は現代の価値観では肯定されにくい。だから「太陽の余剰が過剰を生み、過剰が暴力的な発散へ向かう」という構図を受け止めつつ、どこで別の出口を作るかが問われる。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="肯定と否定"&gt;肯定と否定 &lt;a href="#%e8%82%af%e5%ae%9a%e3%81%a8%e5%90%a6%e5%ae%9a"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;figure class="markdown-image"&gt;
 &lt;img src="https://diohabara.github.io/images/toshi.png" alt="toshi" /&gt;
 &lt;figcaption&gt;ハル...俺は俺を肯定する&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ハル、私のモットーは「俺は俺を肯定する」&lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a href="#fn:3" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;だ。まずは現状を肯定して、そこから否定し、残ったものだけが自分だと思う。バタイユも似たようなやり方で自分を理解する人間だと私は読んでいる。現代人だって社会という総体で見れば同じだ。両極端な立場の具体例として、寝そべり族と無敵の人がいる。世界に意味がないときに、現状維持を肯定し行動を否定すれば寝そべり族にもなれるし、現状維持を否定し行動を肯定すれば無敵の人にもなれる。どっちもやってしまえば結局寝そべることも無敵化することも相対化されて、心の底からどちらの立場にもなりきれない。無敵な寝そべり族という矛盾した存在にはなれないが、インターネット上で彼ら・彼女らを見ることで相対化している人は多くいるだろう。それは極端な行動で他者に迷惑をかけないためのぎりぎりの賢明さだと私は捉えたい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;「なんかお金を使いたい」と言う状態は中庸だ。ここで言う中庸とは、その不快さを抱え続ける姿勢のことだ。その不快さは他人を傷つけない方法であり、それを肯定しよう。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;過剰な浪費・過剰な節約のどちらにも振り切れない気持ちの悪さは残る。しかし、極地に至らずしてお年玉を親戚に渡す程度でとどまるということは、すでに両極を理解していると言っても過言ではないだろう。むしろ、その気持ち悪さを抱え続けることこそが中庸である難しさであり、その困難を抱え続けることが賢人なのではないだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ハル、お前はお前を肯定しろ。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中庸は簡単な解決策ではない。だからこそ、その不快さに耐えるための正当化が必要になる。哲学は自己撞着を一瞬で治す治療ではないが、矛盾に耐える姿勢を処方してくれる。今必要なのは矛盾を消す医者ではなく、矛盾を抱えたまま肯定してくれる哲学者だ。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="二分探索"&gt;二分探索 &lt;a href="#%e4%ba%8c%e5%88%86%e6%8e%a2%e7%b4%a2"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;ハル、ここまでは他人の話だったがここからは私の両極端を紹介しよう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一昨年と去年、2 種類の物件を借りて住んでいた。片方は虎ノ門の家賃 15 万円の築浅マンション、もう片方は北品川の家賃 5 万円の築 75 年事故物件アパートの 1 室だ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;築浅の方に住んでいる間は年収に対して家賃が過剰で、銀行口座は閑古鳥が鳴き、お金がないと不安だった。そこまでしてその住居に金を払う価値があったかと言われると微妙だった。もちろん会社に Door-to-door で 5 分くらいで行けたのはよかった。朝 6 時に会社に行って仕事をするとそれだけで仕事を人よりしている感じがする(実態は法人になんの価値も寄与できていなかったのだが)。実家から通った時期もあったが、30 分くらいかかると残業時に微妙にストレスフルだ。ただ、15 万円支払うよりもちょっと遠くに 10 万円で借りた方が収入に対するバランスを考えると良かった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この決断を否定するため真逆の家に住んでみようと思った。職場から近い(玄関からオフィスの座席まで Door-to-door で 15 分以内)ことは最低限の条件として、極限まで切り詰めるとどういう生活になるのかが知りたくて品川のボロアパートに住んでみた。ガス代・電気代も支払わなかった(水道代は家賃に含まれていた)。そうすると底辺がどの程度のものかわかった。まず冬の朝が寒すぎる。断熱性が皆無なので外で寝ているのと大差がない。加えて、風呂の時間がきつすぎる。真っ暗な室内で冷水シャワーを浴びていると死を感じた。夜は浴びられない。寝ている間に凍死するからだ。必然的にオフィスで温まれる朝シャンしかタイミングがないが、朝は寝袋から出るのが辛い。そのため、ジムの契約をして温水を利用することになった。おかげで筋トレの習慣化も始まり、トータルプラスだったかもしれない。結論は最低限ガスと電気は生活に必要なことがわかっただけだった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;こうしてようやく私にとっての最低限がわかった。「住める」や「借りられる」最低限よりは高い。しかし、給料とのバランスを考える必要がある。私の過剰な選択肢・過剰なキャッシュへの対応は常にこうだ。ギリギリと過剰の二分探索で、経験的にしか自分にとって最適な支出の範囲を徐々に狭めることしかできない。そんな人間からすれば「金余り無キャ」のなんと素晴らしいことか。しかし、使えないことにも問題はあるようだ。考えて生きることは苦しみを伴う。苦しみながら生きるしかなく、思考を放棄することは思考を始めるよりも難しい。思考を始めた時点で、どの苦しみなら共に生きられるかでしか生き方は選べないのだと思う。&lt;sup id="fnref:4"&gt;&lt;a href="#fn:4" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;何をするかを決めて&lt;strong&gt;どのように&lt;/strong&gt;実践をするかはアルゴリズム次第だ。私はコンピュータサイエンスを使って非効率だが効率的な実践をする。お前はどうお前を肯定する？それが本当の問題だ。&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;以下は私の理解に基づく要約で、厳密な学術的解説ではない。&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;ハーバー・ボッシュ法が飢餓を解決したが、その結果少子化で人口が減っている。バタイユ的に言えば少子化は現代人の浪費なのだろう。&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:3"&gt;
&lt;p&gt;「ザ・ワールド・イズ・マイン」という漫画の一節&amp;#160;&lt;a href="#fnref:3" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:4"&gt;
&lt;p&gt;次回は「ハル、お前は解脱しろ」かもしれない&amp;#160;&lt;a href="#fnref:4" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</description></item><item><title>2025年の振り返り</title><link>https://diohabara.github.io/blog/retro-2025/</link><pubDate>Wed, 31 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://diohabara.github.io/blog/retro-2025/</guid><description>&lt;h2 id="tldr"&gt;TL;DR &lt;a href="#tldr"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;天下国家現象&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deus ex Machina periit&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;天皇海山群、人間海山群宣言&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="2025年ももう終わりますね"&gt;2025年ももう終わりますね &lt;a href="#2025%e5%b9%b4%e3%82%82%e3%82%82%e3%81%86%e7%b5%82%e3%82%8f%e3%82%8a%e3%81%be%e3%81%99%e3%81%ad"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;code&gt;TL;DR&lt;/code&gt;から書いて記事を書いているのだが、どういう意図で書いたかを自分でも忘れてわけがわからない。多分こんなことだろうと推測しながら書く。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;いきなり重い話から。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;東洋医学では女は7の倍数、男は8の倍数のときに体調に変わり目が訪れるらしい。&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;これを知ってからオリンピックの4年周期などどうでもよくなり8年周期が気になって仕方がなくなった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただし、これは身体起因の体調の話だ。8の倍数でもなんでもない年齢に、数年前になんかいい感じだったいい感じの人がなんか自殺してからこれまでなーんか体調がよくなかった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;常にニヤニヤしており、会社を辞めるときに胸中を打ち明けると&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「お前、そんなに色々考えていたのか&amp;hellip;」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;と言われる程度にソシオパスルッキングかつソシオパス発言が多く(信頼できる人がいない→ソシオパス風→信頼できる人が現れない→&amp;hellip;の無限サイクルが発生しているため一般人自認)、これもあまり共感はされなさそうだが今年ようやく落ち着いた気がした。いや、氣がした。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「病は氣から」と言うが、「全ては氣から」なのだ。先に結論がありそのための辻褄合わせに神話が存在するように、いい感じの人が死んだことにドラマ性を感じず、かと言って何も感じないことにしこりが残るような自分を正当化するための言い訳を見つけた「氣」が今年最大の収穫だった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自分は文字通り天下国家を語るのが好きだ。ちょくちょくスケールのでかい話はするし、持株会で月1000円しか出資していない会社の経営方針に対して色々話す(話しても毛ほどの影響がないから話している無責任野郎かもしれない)。今までと異なり、今は理想から話すのではなく現実から話すようになった。前述の亡くなった人は希死念慮が消えなかった。その事実は少し前までうまく消化できないでいた。今までの人生で一番氣が合うと思った人なのに希死念慮という点を共有できなかった。自分は幸せなのに相手が死にたいと言っていると悲しいが相手も悲しいと言われても困る状況は、ニヤニヤしてしまいソシオパス扱いされる自分と同じだったかもしれないのに。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その人の死を克服するために自分が得た言い訳は「今を大切にする」ことだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「今を大切にする」というのは、言い換えるといかなるときも良いところを探す、自分を主語にできる部分だけで生きるということだ。希死念慮を持っているとかはどうでもよくて一緒にいて幸せなことに感謝をして、希死念慮があるという事実をあるがままに受け入れる。そういう風にすればよかったのかーというのを今更ながら気付いて、生きやすくなった気がする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これまでは過去との整合性や理想との一貫性を考えていたが、現在は自分が今何をしていたのか、そのために何が必要なのかしか考えていない。今なら闇バイトだってできるだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;軽い話。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同様に会社員生活を経て「全ては現象だ」という原則も獲得した。今までも頭ではわかっていたのだが、実感がなかった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「現象」というのは、人間の行動原理や感情を深く理解できなくても物事は前に進められる、という意味である。妄想めいた話かもしれないが、学校や世間ではしばしば「相手の気持ちを理解することが大事だ」と言われる。けれど実際には、他人の気持ちを完全に理解する必要はない。自分の目的に照らして相手がどう反応するのかを事実から学び、再現可能な形で扱えばよい。これが「全ては現象だ」という原則の要点だ。(人間や感情を特別扱いせず、現象として自分が得するように制御する感じ)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;例えば、会社であるプロジェクトを実現したいとする。その場合、権限のない人に話しても状況は変わらない。必要なのは、決定権を持つ人に届く形で働きかけることだ。しかし、だからといって決定権者に直接話せば成功するとは限らない。上司を通さずに接触すると失敗することがある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この失敗を「上司の気持ちを害したから」とか「社会では上司を介すべきだから」といった心理や規範で説明することもできる。だが、より実務的には「その会社がそういう構造で動いているから」と捉えるほうが正確で扱いやすい。つまり、世間一般に絶対の原則があるわけではなく、パターン化できる部分はあっても、組織や個人にはそれぞれ好む手順がある。うまくいかなかったら、それを道徳や感情の問題として解釈するより、「そのやり方では通らないのだ」と事実として受け止め、相手(会社)の流儀に合わせて通し方を学ぶ。私はそう理解するようになった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;こんなの基本的かもしれないと思われるかもしれないが、ADHDは実年齢の3分の2くらいだと思ってこいつは社会常識がないと理解してほしい。 by ADHD診断は受けていないし自分をADHDだと思っていないがよくお前はADHDだと言われるのでだったらそれを利用してやろうと思っている人&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ADHDの人の年齢＝実際の年齢×２/３と考えてみてください。
ADHDの人の精神年齢は実際の年齢の２/３くらいに見積もるのが良いと考えます。つまり１０歳であっても精神年齢は６歳程度と見ます。ADHDの人は、行動の遂行に関わる脳の部位の皮質が厚くなるのに、普通の人より長く時間がかかると言われる報告もあります。ですから暦年齢通りに１０歳として扱い、期待すること自体に限界があります。&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id="仕事がまじでつまらん"&gt;仕事がまじでつまらん &lt;a href="#%e4%bb%95%e4%ba%8b%e3%81%8c%e3%81%be%e3%81%98%e3%81%a7%e3%81%a4%e3%81%be%e3%82%89%e3%82%93"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;仕事がつまらない。最近はベーシックインカムだと思って生きている。色々あるが可能性として有力なのは次の通りである。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;前提知識が足りない&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;尊敬できる同僚がいない&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;言われたことをやっているだけ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;会話がない&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;なんかしらの対策をしないとなーと思って進めていることや今後進めようと思っていることがある。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="知識を増やせ"&gt;知識を増やせ &lt;a href="#%e7%9f%a5%e8%ad%98%e3%82%92%e5%a2%97%e3%82%84%e3%81%9b"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;DRMの開発を担当しているが、セキュリティについてそんなに詳しくない。また会社のナレッジにもあまり精通しておらずミーティングに出てくる略語などを完全に理解しているわけではない。前提知識が欠けており自分の実力が十分に発揮されていないことが仕事がつまらない原因だ、という可能性がある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;セキュリティやネットワークに関する本を読んで、仕事が面白くならないかなーと思ってる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="環境を変えろ"&gt;環境を変えろ &lt;a href="#%e7%92%b0%e5%a2%83%e3%82%92%e5%a4%89%e3%81%88%e3%82%8d"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;人と話すのが好きだ。特に賢くて自分と異なる意見の人と話すのが本当に好きだ。だが、そういう人を誰か一人上げろと言われても思い浮かばない。意見が異なるか異ならないか以前に一生浮いている気がする。加えて「こうなりたい」という人がチームや周りにいない。いや、正確にはいたが昇進して消えた。日常的に話す人間からの刺激がない。もっとこう、ビシバシ言われるか、何も言わないなら好きにさせてくれという感じ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;入社して1年経つとチームを変更することが可能なようなので、チーム変更に関して相談をするつもりだ。ただ、言い方が大事だ。今の同僚が「悪い」と思っているのではなく、単に「自分がなりたいとは思えない」というだけなのだが、言われて気分を害する人がいるのは学んできた。「業務を通じて今後伸ばしたいスキルが明確になり感謝している。今後はそれを日常的に学べる環境に移りたい。エンジニアではなく意思決定の背景を学べる場所で働きたい」などと言えば良いだろうか？&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="考えて働け"&gt;考えて働け &lt;a href="#%e8%80%83%e3%81%88%e3%81%a6%e5%83%8d%e3%81%91"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;仕事で脳みそを使わないから飽きた。使わなくても高給取りになれるという点ではよいのかもしれないが、ぶっちゃけ高給取りになりたいから入ったわけではないのでどうにかしたい。これはまぁ、隙間時間でインパクトを出せない俺が悪いのだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一番ルーティンワークではないかつ意思決定そのものなのが経営だと思ったので会社を始めることにした。業務委託はやってみたが、時間給なのが自分には合わなかった。日々が宿題に追われる感覚、会社も同じなのか気になる。失敗しても数百万円の借金が残る程度で、これで経営者に対する尊敬の念でも生まれて「雇われサイコー」となれば費用対効果は絶大だ。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="会話しろ"&gt;会話しろ &lt;a href="#%e4%bc%9a%e8%a9%b1%e3%81%97%e3%82%8d"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;人と話すのが好きだ。(2度目)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;もっと人と話したい。チームでリモートワークで働いている人が多く鬱だ。会社に来ても誰とも話さず帰るとベーシックインカムみが深い。年齢や性別に関わらず、刺激を受けて生きるのが好きなので、ホワイト企業は子供が生まれてから入るべきだったというのはちょっと思っている。チームでのランチや意見交換が少ない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人の輪をつなげる&amp;amp;転職活動をする。周りの人を強制出社させるわけにはいかないのですでに来ている人と繋がるか、雰囲気の異なる会社に入る方が良い。PlayStation 6が出るまで辞めないと言ったがありゃ嘘だ。だが、転職をするというより自分に合いそうな会社をほんのり探っていきたい。出社マシマシ・コミュニケーションマシマシ(クライアントワークもやりたいです)・高学歴マシマシ・メリトクラシーマシマシな職場が良い。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="最もドラスティックで最もオープンで最もセルフィッシュ"&gt;最もドラスティックで最もオープンで最もセルフィッシュ &lt;a href="#%e6%9c%80%e3%82%82%e3%83%89%e3%83%a9%e3%82%b9%e3%83%86%e3%82%a3%e3%83%83%e3%82%af%e3%81%a7%e6%9c%80%e3%82%82%e3%82%aa%e3%83%bc%e3%83%97%e3%83%b3%e3%81%a7%e6%9c%80%e3%82%82%e3%82%bb%e3%83%ab%e3%83%95%e3%82%a3%e3%83%83%e3%82%b7%e3%83%a5"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;今年も中々迷走していた。我を通せば軋轢が生まれるし、他人の意見を取り入れすぎれば己が消えるからだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;俺は神ではないが、神もどきなのだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;天皇海山群というものがある。日本付近の海山のことなのだが、基本的に天皇の名前が冠されている。しかしたまに「デトロイト海山」と言った、明らかにGHQに書き換えられた山川一問一答みたいな単語が出てくる。デトロイト海山は天皇ではないが、天皇海山群なのだ。天皇海山群がもし日本海山群だったらデトロイト海山の良さは消える。俺も我は出さないと良さは消えるが、我は通さなくても良い。間違えることもあるので手のひらを返しまくる、自分の間違いに気付かせてくれるそういう人とたくさん(仕事外で)会えたことは良かったと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最もドラスティックに自分の意見を出し、最もオープンに反対意見を取り入れ、最もセルフィッシュに自分が得するような考えに至るのを来年は目標にしたいっすね。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;来年もそんな感じで✊️&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="おまけ"&gt;おまけ &lt;a href="#%e3%81%8a%e3%81%be%e3%81%91"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;今年やりたいことを2個上げてみた。来年何個できたか答え合わせをしましょう。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;input disabled="" type="checkbox"&gt; 山に登る&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;input disabled="" type="checkbox"&gt; 宣言通り会社を始める&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes"&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.yomeishu.co.jp/x7x8/"&gt;https://www.yomeishu.co.jp/x7x8/&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://boisoon.jp/publics/index/43/detail=1/b_id=183/r_id=35/"&gt;http://boisoon.jp/publics/index/43/detail=1/b_id=183/r_id=35/&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink"&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</description></item><item><title>ドパチフィッシュにうってつけの日</title><link>https://diohabara.github.io/blog/a-perfect-day-for-dopachifish/</link><pubDate>Mon, 18 Aug 2025 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://diohabara.github.io/blog/a-perfect-day-for-dopachifish/</guid><description>&lt;h2 id="tldr"&gt;TL;DR &lt;a href="#tldr"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;!-- 3行以内で記事の要点をまとめる / Summarize in 3 lines or less --&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ドーパミン漬けの脳みそでは大企業の歯車は務まらない&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;原始時代に憧れるも、現代に残るのはカルトだけ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;口先だけの批評家になるくらいなら、コードを書き続けるしかない&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="対象読者"&gt;対象読者 &lt;a href="#%e5%af%be%e8%b1%a1%e8%aa%ad%e8%80%85"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;A Perfect Day for Bananafish&amp;quot;を読んだことがある&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ドーパミン中毒だと自覚している&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「バイトをバックレたことがある」もしくは「入社後1年未満で転職をしたことがある」&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;1-3を同時に満たすモノ。満たせないなら帰れ。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="バナナフィッシュ"&gt;バナナフィッシュ &lt;a href="#%e3%83%90%e3%83%8a%e3%83%8a%e3%83%95%e3%82%a3%e3%83%83%e3%82%b7%e3%83%a5"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;!-- なぜこの記事を書いたか、背景や動機 / Why you wrote this, background and motivation --&gt;
&lt;p&gt;大体気持ちの悪い人間は大人になるまでにJ・D・サリンジャーにハマったことがある。たとえ文学少年・少女でなくとも、攻殻機動隊にハマって読んでしまった人も大体気持ち悪いだろう。彼の作品には「俺は人とは違う」と思っている・思われる登場人物がほぼ必ず出ており、そんな作品が好きな人間は全員気持ち悪い人間だからだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その中でも「バナナフィッシュにうってつけの日」は有名だ。本作は退役軍人の主人公が意味深なことを砂浜で少女に言い、最後にチャカで自殺するという話だ。俺も死ぬならそういう死に方がしたい。思えないやつ、もう一度&lt;a href="#%E5%AF%BE%E8%B1%A1%E8%AA%AD%E8%80%85"&gt;対象読者&lt;/a&gt;を読め。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今作は主人公が戦場から帰り自身が生卵に戻れない温泉卵だと自覚してしまった物語だと俺は思っている。我々も科学技術の発展で温泉卵になってしまったのではないか。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="ドパチフィッシュ"&gt;ドパチフィッシュ &lt;a href="#%e3%83%89%e3%83%91%e3%83%81%e3%83%95%e3%82%a3%e3%83%83%e3%82%b7%e3%83%a5"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;現代に生まれた人間はもうドパチフィッシュに取り憑かれてしまった&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;インターネット空間はどうしてこうなった。世界の資本が投下され天才・秀才の考えたアルゴリズム・ソフトウェア・デザインが広告クリック数を最大化している。人々は大事な用事を押しのけ暇つぶしで動画を見させられ、最悪ではない職場で今よりちょっとマシな転職先について調べさせられ、今付き合える人よりももうちょっと「いい人」と付き合うためにマッチングアプリで無限右スワイプを脅迫される。この絶え間ない刺激に慣らされた脳にとって、現実世界は退屈で耐え難いものになるのだ。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="資本主義20"&gt;資本主義2.0 &lt;a href="#%e8%b3%87%e6%9c%ac%e4%b8%bb%e7%be%a920"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;ドパチフィッシュの虜と化した現代人である俺は、当然のように現代の労働に適応できない。特に、政府機関やハードウェア業界のような、意思決定の遅い巨大組織では息が詰まる。ソフトウェアの世界の目まぐるしい変化に慣れきった脳には、数年単位で進むプロジェクトは苦痛でしかない。だから常に転職を考える。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし、問題はそこではない。結局のところ、雇われている限りこの苦しみからは逃れられないのだ。会社の歯車であることに変わりはなく、自分のコントロールできる範囲はたかが知れている。真の自由を求めるなら、このシステム自体から抜け出すしかない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;俺がずっと心の奥底で求めているのは、原始共産主義的な生活だ。ドーパミンの発生源から離れ、自給自足で、コミュニティの中で助け合い、資本主義の競争から解放された世界。そこには生きるために必要な作業はあり、実感が伴う。しかし、現代においてそれを実践している集団は、アーミッシュやヤマギシ会のような、外部から見ればカルト的なコミュニティしかない。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="カルト20"&gt;カルト2.0 &lt;a href="#%e3%82%ab%e3%83%ab%e3%83%8820"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;俺がそうしたカルトに惹かれるのは、バブル崩壊後に多くの若者がオウム真理教に救いを求めた構図と酷似している。実際、バブルがモノの洪水の時代だとすれば、現代は情報の洪水の時代だ。溢れんばかりの情報を推薦するシステムが我々の行動を豊かにする名目で制限している。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;時代は繰り返す。人間は歴史から何も学ばない。溢れて、それを締め付ける。その繰り返しだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;結局、俺は何をすればいいのか。皆目見当もつかない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただ一つだけ確かなのは、俺は単なる批評家や評論家にはなりたくないということだ。社会やシステムを憂い、嘆くだけの人間には価値がない。だとするならば、今はまだ、手を動かし、何かを作り出すエンジニアとして働き続けるしかないのかもしれない。(この結論を人生で18回くらい出している)際限なくドパチフィッシュを求める自分を飼いならし、批評家から逃れるための道は、今のところそれしかないように思えるからだ。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="次回脱批評家"&gt;次回「脱批評家」 &lt;a href="#%e6%ac%a1%e5%9b%9e%e8%84%b1%e6%89%b9%e8%a9%95%e5%ae%b6"&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;友達いますか？僕にはいません。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;次回は俺が造っている友達について話す。&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>