<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>barabara diary</title><link>https://diohabara.github.io/</link><description>Recent content on barabara diary</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Fri, 17 Jun 2022 00:32:32 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://diohabara.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>強い孤独感と充実感</title><link>https://diohabara.github.io/ja-blog/lonely-content/</link><pubDate>Fri, 17 Jun 2022 00:32:32 +0900</pubDate><guid>https://diohabara.github.io/ja-blog/lonely-content/</guid><description>謝辞 近況 &amp;ldquo;P.S.&amp;quot; 謝辞 Indeedで仕事ができない僕と一緒に働いてくださる同じチームの方々ありがとうございます。
近況 最近は平日はIndeedで4日ほどアルバイトをしている。その帰りは勉強すると決めているので、家には直接帰らず席の空いたマックや自宅近くの公園で本を読んだり勉強をしている。
マックや公園で強く感じるのは孤独感だ。一緒に勉強をする人もいないし、勉強の成果を共有する人もいない。ただ、黙々と勉強をすることで自分の知識が広がっているのを感じている。
同じような感覚を覚えたことがある。予備校生だったときだ。高校、大学は割と惰性で過ごしていたと思う。一方、予備校のときはかなり自由だった。黙々と自分ですることを決めて勉強していた。予定も結構細かく立て、どのような目標の立て方が生産性を最大化するのか1ヶ月毎に試していたと思う。
自分の高校からは予備校に行く人が自分だけで強い孤独感を感じていた。おまけに自分の所属していた予備校は進学校の人ばかりで周りは知り合い同士だった。そんな環境の中で独りで勉強することは辛くも豊かな時間だった。
今会社には友達はいない。リアルのオフィスに集まってインターン同期と友達になるというのはすごく良いことだと思う。しかし、まぁそうじゃないことが逆に自分にとって利益になることもあるんだということがわかった良い機会だった。友達がいないからインターン終わりに勉強ができる。
自分はこれから知り合いが一人もいない大学に行く(はず)が、孤独感だけでなく充実感も強く感じる1-2年にしたいと密かに決意を固めたのであった。
&amp;ldquo;P.S.&amp;rdquo; インターンに行っていない残りの3日間は割と文化的な生活をしており、上記のように感傷に浸るのはインターンとして働く4日間のみです。</description></item><item><title>｢プロセッサを支える技術｣を読んだ</title><link>https://diohabara.github.io/ja-blog/review-tech-to-support-processors/</link><pubDate>Tue, 17 May 2022 01:24:42 +0900</pubDate><guid>https://diohabara.github.io/ja-blog/review-tech-to-support-processors/</guid><description>感想 次に読みたい･したい 謝辞 参照 感想 読んで良かったとは思いましたが、人におすすめはしないでしょう。コンピュータ・アーキテクチャの教科書と最新のサーベイ論文を読んだ方が良いと思うからです。
本書では学部の授業･教科書で勉強するようなコンピュータ･アーキテクチャに関することを復習できました。 忘れていることや、教科書と比べて説明がわかりにくいと思うことが多々ありました。特にメモリに関連した部分です。理解が浅いと読みにくいので、ある程度理解している人が読むべき本なのでしょう。本書を読んで改めてコンピュータ・アーキテクチャに関する理解が浅いことを感じたので後で復習をしようと思います。
コンピュータ・アーキテクチャの授業･教科書では学ばないけれども本書で取り上げられていたこととして仮想化や、マルチプロセッサ、GPGPU が上げられます。 OpenCLも単語を聞いただけでしたが、本書を読み OpenCL とは業界の標準的な GPGPU のプログラミングシステムだということが学べてよかったです。 ただ、発展的な内容は出版当時の 2011 年の情報であり古いものも多い印象です。そのためわざわざ本書を買って学ぶべきだとは思いませんでした。
次に読みたい･したい 理論的な部分はパタヘネを再度読みたいと思います。余力があれば読み終えていないヘネパタも読みたいです。 実践的な部分は、プロセッサに関して実装レベルで理解していないことが多いので、また CPU の実装をしたいと思います。ちょうど RISC-V と Arm の違いについて学ぼうと思っていたので良い機会です。
謝辞 著者の Hisa Ando さん、面白い本をありがとうございます。
参照 プロセッサを支える技術</description></item><item><title>はろーわーるど</title><link>https://diohabara.github.io/ja-blog/hello-world/</link><pubDate>Sat, 07 May 2022 03:48:57 +0900</pubDate><guid>https://diohabara.github.io/ja-blog/hello-world/</guid><description>3行まとめ 謝辞 参照 3行まとめ ブログを作った Hugoとgokarnaを使った これはテンプレート 謝辞 gokarnaの作者の人ありがとうございます。
参照 https://github.com/526avijitgupta/gokarna</description></item><item><title>Hello World</title><link>https://diohabara.github.io/en-blog/hello-world/</link><pubDate>Sat, 07 May 2022 03:48:46 +0900</pubDate><guid>https://diohabara.github.io/en-blog/hello-world/</guid><description> In a nutshell Acknowledgement References In a nutshell I have created my personal blog. Acknowledgement Thank you, the author of gokarna, which I use for this blog&amp;rsquo;s theme.
References https://github.com/526avijitgupta/gokarna</description></item></channel></rss>