<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>hatena on barabara diary</title><link>https://diohabara.github.io/tags/hatena/</link><description>Recent content in hatena on barabara diary</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 19 Jul 2022 23:26:35 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://diohabara.github.io/tags/hatena/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>はてな退職エントリー(バイト)</title><link>https://diohabara.github.io/blog/quit-hatena-part-time.ja/</link><pubDate>Tue, 19 Jul 2022 23:26:35 +0900</pubDate><guid>https://diohabara.github.io/blog/quit-hatena-part-time.ja/</guid><description>3 行まとめ 退職？ はてなでは何をしていたのか 非エンジニア向け エンジニア向け 感想 社員が優しい(☆3 つ加点) 社員の能力が高い(☆3 つ加点) バイト･業務委託の受け入れ体制に改善点があった(☆1 つ減点) アルバイト以外の身分で働きたいと思った(☆ 発生せず) 時給が安い(☆1 つ減点) 謝辞 参照 3 行まとめ # 株式会社はてなのアルバイトをやめた はてなではエンジニアのアルバイトをした 時給が安い(小並感) 退職？ #はてなでアルバイトをしていましたが、最近(5 月)やめました(7 月 19 日になるまで投稿をサボっていました！！！)。
はてなでサマーインターンをした人の記事はよく見かけませんか？おそらくはてなの目玉イベントだからでしょう。一方、アルバイト(そもそもアルバイトとインターンの違いがわかっていません)をした人の記事は寡聞にしてあまり知りません。しかし、アルバイトがどのようなことをしているのか興味がある人も多いと思います。需要があると思い記事にまとめてみました。
ちなみに、この記事が対象としているのはこれからはてなでアルバイトをしようと思っている人もしくははてなでのアルバイトがどのようなものか気になっているはてなユーザーです。
はてなでは何をしていたのか #非エンジニア向け #はてなブックマークというソーシャルブックマークサービスに関するチームで働いていました。ソーシャルブックマークとはオンライン上にインターネットのページを記録するサービスのことです。はてなブックマークではインターネットのページに対してコメントを残し、議論をしたり他人の議論の様子を観察したりすることができます。
はてなブックマークはユーザーからは 1 つのサービスに見えるのですが、実は複数のサービスが組み合わさったものです。そして、そのようなサービス群を動かすためのサーバーのいくつかははてな社のものです。そのサービスの一部が外部の会社のサーバーで動くような変更を加えました。サービスを他の会社のサーバーに移すことで、サーバーの管理が容易になり、コストが抑えられ、拡張が容易になります。流行りのクラウド化をしたわけです。
仕事で必要な知識にはアルバイトを始めた頃には知らないものもたくさんありましたが、調べる時間を頂きながら社員の方に質問をして進めました。というか、ソフトウェアエンジニアの仕事というのはこういうもので調べ物をするだけでお金がもらえるものなのです。調べものや調べながら試すことが好きな人は向いている仕事だと思います。(なおバイト)
これからバイトをするつもりの人は知識の多寡よりも、知らないことは調べればなんとかなるという経験･自信･直感があればバイトをしても大丈夫だと思います。以下はアルバイトのリンクです。
はてなアルバイト求人
はてなでのアルバイトがどのようなものか気になっているはてなユーザーはこんな感じで自分の使っているサービスができているんだとわかっていただけると幸いです。
エンジニア向け #ブックマークチームで CI/CD の改善をしていました。もう少し具体的に言うと Jenkins 上で実行されていた CI/CD のパイプラインを GitHub Actions に移すという作業をしていました。一部のタスクは社員の方の力が必要であったので、それを社員の方に頼んでいる間に CI/CD の高速化もやりました。
Docker、Jenkins、GitHub Actions にはあまり詳しくなかったのですが他のレポジトリのコードを読み、ネット上に上がっているサンプルコードや GitHub のドキュメントを参考に仕事を進めました。Docker や GitHub Actions に関して勉強をしてお金をもらっているようなものだったので、個人的には良かったと思います。</description></item></channel></rss>