<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>utd on barabara diary</title><link>https://diohabara.github.io/tags/utd/</link><description>Recent content in utd on barabara diary</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 21 Nov 2022 18:24:40 -0600</lastBuildDate><atom:link href="https://diohabara.github.io/tags/utd/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>ジャネーの法則によると人生の体感時間は3歳に物心がついて80歳まで生きるとして19歳で半分が終わっているらしいけど30歳まで大学にいることになりそうな件について</title><link>https://diohabara.github.io/ja-blog/utd-fall-break/</link><pubDate>Mon, 21 Nov 2022 18:24:40 -0600</pubDate><guid>https://diohabara.github.io/ja-blog/utd-fall-break/</guid><description>3行まとめ 進学3.0 海辺のカフカ 不都合な真実 歴史(ヘロドトス) 生存戦略2.0 ¬就活失敗談 結果 謝辞 参照 3行まとめ # 進路をアメリカでのPh.D.進学に絞った 米国生存戦略 おまけ(就活失敗談) 進学3.0 #進路。それは進む路(みち)。僕はとりあえず進む道をアメリカでのPh.D.進学に絞りました。色々理由はあるのですが、以下がその中でも大きな理由
世界中どこでも生きられるようになるには博士号は便利 Ph.D. candidateはフェアにフェアじゃない競争をするのが面白い 天下一武道会は楽しい 海辺のカフカ #「君はこれから世界でいちばんタフな15歳の少年にならなくちゃいけないんだ」と言われたら、どうしますか？僕なら世界に出ます。なぜなら、日本という国はよく言えば便利、悪く言えばぬるま湯です。ぬるま湯で浸かっている人が沸騰したお湯にいる人よりもタフな状況に使っているとは言えないでしょう。
そう、僕はタフになりたいのです。その証明として世界中で生きたいのです。しかし、現実問題、世界のどこでも生きるというのは難しいです。1つにお金の問題があります。働かずに滞在する場合はお金が必要になります。次にビザの問題があります。働く場合は誰しもが働けるかというとそうではないでしょう。
博士号という魔法の証明書があればどの国でも働こうとすれば働けるし、お金もそこそこもらえるので自分の意志で行きたい国に行けるし、完璧なわけです。こんなん取らない手はないでしょう。
不都合な真実 #次は米国での就活と関係あります。今、アメリカのテック業界は不況といえば不況なのですが、金融系や資源系の会社ではソフトウェアエンジニアの採用は盛んです。しかしそこで問題となるのが自分は移民ということです。移民というのはアメリカという国家を分断する毒ではあるのですが、アメリカという国がそもそもアングロサクソン系の移民から始まっていることや、労働力としてヒスパニック系の移民やアジア系の移民を取り入れなければ成り立たないという毒を食らって生きざるを得ない国です。
僕は見通しが甘いので(それは上の項でもわかると思いますが)アメリカに来ればどんな会社も基本的に雇ってくれると思っていました。しかし、移民のVISAのサポートに積極的でない企業や、軍事企業などそもそも外国人を雇う気がない企業も多くあります。そういう非本質の難易度は求めていないので、移民に対しても開かれている博士号取得というフェアな競争をしたいと思いました。
(なお、推薦状などその選考プロセスは人脈が作れるかという環境依存の強い要素を含みます。)
歴史(ヘロドトス) #争いは楽しいですよね？歴史の父、ヘロドトスは戦争を記述したことで古代ギリシア世界にその名を轟かせました。人間というのは昔から争いが大好きな生き物です。僕もそうです。
アメリカは終わっている国です。最高に終わっている点はこの国に世界中から優秀な人間が集まってくる点です。アメリカの博士課程もそんな業界の1つです。争いが好きなら、そこで競技論文投稿しない手はないと思った次第です。
生存戦略2.0 #ただ、アメリカと言っても今いる大学は田舎すぎて不便なので都会に行こうと思います。どなたかおすすめの大学を教えて下さい〜〜〜
¬就活失敗談 #おまけとして日本のスタートアップに落とされたので、そのときの体験談でも&amp;hellip;!
とある就活サービスに登録していて、そこでスカウトが来て上級エンジニアの人と雑談(いわゆるカジュアル面談)(「PS あ、そうそう。 話は変わってしまうのですが、インターネットにおける「情報開示請求」ってとてもやりやすくなりましたよね。」)をして、「この人達なら自分より優秀そうだし、それとなく誘ってくれているし、ただなら受けるか〜」(時間はただじゃないということを気付きながら雑談してくれたことに恩義を感じ自分を正当化しながら)と思い受けました。
結果 #(企業・個人を特定する部分は自分の好きな曲名を挿入しておきました)
お世話になっております。絶対彼女株式会社の上海anです。 この度は私どもの選考のために貴重なお時間をいただき、誠にありがとうございました&amp;hellip;！
「&amp;hellip;！」ってビジネスメールに使うものなんですか&amp;hellip;！
選考結果に関しまして、非常に残念ではありますが 今のタイミングでは、お見送りとさせていただきます。
こっちは面接の段階で「あ〜、この会社というかこの面接官の下で働くの無理だわ」と思っていたので、連立方程式を解けたくらいの爽快感を感じました。
豊富なインターン経験もあり、コミュニケーション能力も高い方だと思いました。
良い評価ではあると思うのですが、「豊富なインターン経験」くらいの解像度でしか自分のことを理解してくれないのは残念です。会社的に技術力はそこまで重視していないことが理由だと思いますが、自分としてはもっと技術的に聞いてほしい部分があったのにそんなインターンした会社の多寡くらいの評価で他の候補者と比べられても嬉しくはないです。質問でなんかズレた質問をされたことで相性が良くないと思いながらヘラヘラ面接をしていたのを思い出します。
一方で、キャリアに対する考え方や、自発的にやりたいことといった部分の深堀りはまだこれからなのでは、と感じました。
そもそも雑談の段階で</description></item><item><title>UTDでの最初の1ヶ月</title><link>https://diohabara.github.io/ja-blog/1st-month-at-utd/</link><pubDate>Thu, 06 Oct 2022 13:07:27 -0500</pubDate><guid>https://diohabara.github.io/ja-blog/1st-month-at-utd/</guid><description>3 行まとめ 簡単に振り返る留学生活 授業 住まい 食事 金 進路 まとめ 謝辞 参照 ボッチのメタファー＝テキサス州旗 3 行まとめ # University of Texas at Dallas(通称&amp;quot;UTD&amp;quot;)で 8 月から勉強している 金・就活・学業が辛い 人生は”出逢い”や ❗ 簡単に振り返る留学生活 #授業 #前回の記事で書いたように Indeed でのインターン後に米国の大学院(University of Texas at Dallas)で Master Student として Computer Science を勉強しています。
今学期履修しているのは以下の 3 講義です。各学生は Track というものを選び(途中で変更可能)、それによって必修が変わります。
Discrete Structures 離散数学 Track に関わらず必修 Advanced Computer Networks ネットワーク 自分の Track の必修 System Security and Binary Analysis バイナリ解析 選択科目 &amp;ldquo;Discrete Structures&amp;quot;は学部レベルの講義なのでそこまで大変ではないです。やっている内容もそこまで高度でないので、教授の採点基準が厳しいという噂だけが不安です。&amp;ldquo;Advanced Computer Networks&amp;quot;も同じ教授で A が 2 割しか出ないのですよね。 &amp;ldquo;Discrete Structures&amp;quot;と&amp;quot;Advanced Computer Networks&amp;quot;はレポートと試験がそれぞれ 3 回あり、どちらもレポートと試験の初回が終わりました。前者は自分ではよくできたと思っているのですが、後者はかなりまずい感触でした(5 割行っているかな？) だから、今後は先取りをして疑問を Office Hour で解消していこうと思っています。</description></item></channel></rss>