<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>job on barabara diary</title><link>https://diohabara.github.io/tags/job/</link><description>Recent content in job on barabara diary</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 04 Feb 2025 01:51:56 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://diohabara.github.io/tags/job/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>新卒で入って8ヶ月でGPIFやめますた</title><link>https://diohabara.github.io/blog/quit-gpif/</link><pubDate>Tue, 04 Feb 2025 01:51:56 +0900</pubDate><guid>https://diohabara.github.io/blog/quit-gpif/</guid><description>想定読者 非想定読者 概要 入社経緯 どうするべきだったか 報告の鉄則 上司をマネジメントする nice-to-have はやらない 想定問答 GPIF は改善の余地があったのでは？辞める前にもっと戦う選択肢はなかったのか？ 会社に不満があるなら入社前にもっとリサーチすべきだったのでは？ IT 系のことができるから採用されたのに部署異動ができないで文句を言うのはおかしくないか？ 曲がりなりにもお世話になったのだから会社の悪口を言うのは良くなくない？ 「好きにしていい」と言われた本当に無制限に何をしても良いと思ったとしたら馬鹿じゃないですか？ GPIF に向いている人はどんな人か？ 想定読者 # リアルの知り合い 非想定読者 # GPIF の粗探しをしている人 GPIF への入社を検討している人 概要 #GPIF やめますた。
Quants Analyst として入社。6 月に入社したので、12-5+1=8 ヶ月働いたことになる。入る前は試用期間を超えたら入社エントリを書くつもりだったが、代わりに退職エントリを書くとは思わなかった。
入社 1 日目からやめたいと思っていたのでよくここまで続いたと思う。A 級バックラーの僕からしたら快挙だ。
入社経緯 #この会社に応募したのは矛盾していると思ったからだ。役所に行けばわかるが公的機関とは効率性は無視している。非効率なのに投資運用に力を入れているというアクセルとブレーキを同時に踏んでいる状況が面白いと思った。
また、日本に貢献をしたいと思ったからだ。公的な機関であり非効率な部分があるならば自分が改善できることがあると思った。1
しかしながら、気持ちがあるくらいで金融の知識はさっぱりなかった。ところが幸運にも僕は新卒一期生であり GPIF をそもそも認知している学生(競争相手)が他におらず内定をもらえた。内定後に「好きにしていい」2と言われて「好き放題会社の(主に計算)資源を使ってやろう」とテンションが上り入社を決めた。
どうするべきだったか #で、8 ヶ月しか持たなかったわけだ。
退職したのは畢竟「言っても無駄だな&amp;hellip;」と諦観の域に達したからである。こうなったら在籍しても双方にとって不利益なので辞めた。
ここから個人の意見
ひどい IT 環境3やデータサイエンス(データサイエンスとは言っていない)4など採用時に伝えておくべきことは多々あったと思うし、縦割り組織5、「好きにしていい」の本当の意味6 など事前に通告されたかったと思う。また、入社時にどの部署に入るか伝えられておらずこちらから訴えた部署異動も叶わないといういわゆる「配属ガチャ」もあった。
改善するべき点は多くあり、良くなる確信はあった。しかし、GPIF は金融系の人からしたら終着点のような組織であり社内でなんとかしたいと思っている人は少数派だと感じた。そう認識・実感してからもう何も意見を言う気がなくなってしまった。
これからも個人の意見</description></item></channel></rss>